\pagestyle{empty}
\chapter{Conclusioni}
Nel seguente lavoro di tesi sono stati descritti in ordine:
\begin{itemize}
	\item Reti distribuite quali quelle presenti in ambiente Internet of Thing, eterogenee ed ubiquitarie, in forte crescita ed evoluzione, al centro di grandi sfide tecnologiche tuttora in via di risoluzione, formalizzazione e standardizzazione.
	\item Tecnologie e standard di interesse nella gestione di dispositivi in IoT e nella risoluzione di alcune delle sfide citate nel precedente capitolo, in particolare
	delle specifiche di un protocollo di comunicazione per device management in IoT, denominato LwM2M.
	\item Un'applicazione per l'emulazione architetturale con supporto a tecnologia di virtualizzazione basata su container, che ha permesso la creazione di una topologia di rete non banale di nodi IoT di uso comune, integranti il framework di gestione dei \textit{things} Leshan.  
\end{itemize}
È stato possibile apprezzare le potenzialità e le caratteristiche di LwM2M, tramite l'applicazione realizzata denominata SimOnPi. Quest'ultima si è rivelata essere un semplice e valido strumento per l'istanziamento di una topologia, più o meno complessa, di nodi IoT, senza dover ricorrere alla disponibilità di dispositivi fisici. 
Il protocollo LwM2M si è dimostrato maturo nel suo utilizzo in ambiente IoT M2M. È uno standard ricco di funzionalità, che ha acquisito ampia accettazione da parte di importanti distributori e organizzazioni coinvolte nella definizione degli standard tecnologici. Affronta le molteplici richieste recentemente impostate dai ricercatori e dall'industria, come la configurazione sicura dei dispositivi, gli aggiornamenti del firmware, la divulgazione condivisa delle risorse e il trasferimento dei dati delle applicazioni. L'introduzione e l'accettazione di uno standard, nelle fasi relativamente iniziali dello sviluppo dell'ecosistema, previene la frammentazione e favorisce, quindi, l'interoperabilità. Essendo basato su tecnologie Internet standard e su provati approcci e tecnologie per la sicurezza, LwM2M è dispiegabile nel mondo reale e non è limitato all'utilizzo in isole intranet chiuse.
